%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, landscape, top=20mm, bottom=20mm, left=15mm, right=15mm]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
%\usepackage{2021-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{1 --- Programmes et données}

\begin{document}

\begin{mdframed}
  \begin{em}
    Dans des notes ajoutées à l'article de Menabrea \emph{Sketch of The Analytical Engine Invented by Charles Babbage}, la mathématicienne anglaise Ada Lovelace (1815 -- 1852) commente la \emph{machine analytique} de Charles Babbage (1791 -- 1871), qui aurait pu devenir, si elle avait été construite, le premier ordinateur.
  \end{em}

%The distinctive characteristic of the Analytical Engine […] is the introduction into it of the principle which Jacquard devised for regulating, by means of punched cards, the most complicated patterns in the fabrication of brocaded stuffs.
  La caractéristique distinctive de la \emph{machine analytique} est l'utilisation du mécanisme que Jacquard conçut pour contrôler les motifs les plus complexes à l'aide de cartes perforées.
 %Nothing of the sort exists in the Difference Engine.
  […]
 %We may say most aptly, that the Analytical Engine weaves algebraical patterns just as the Jacquard-loom weaves flowers and leaves.
  Nous pouvons affirmer avec justesse que la machine analytique tisse des motifs algébriques de la même manière que le métier à tisser de Jacquard tisse des fleurs et des feuilles.
  […]
% and the Analytical Engine does not occupy common ground with mere “calculating machines.”
  La machine analytique n'a rien à voir avec une simple \enquote{machine à calculer}.
  […]
 %A new, a vast, and a powerful language is developed for the future use of analysis, in which to wield its truths so that these may become of more speedy and accurate practical application for the purposes of mankind than the means hitherto in our possession have rendered possible.
  Un langage nouveau, vaste et puissant est développé pour l'analyse, avec lequel elle pourra exercer ses vérités qui trouveront des applications pratiques plus rapides et précises pour les problèmes humains que les moyens en notre possession jusqu'alors ont rendu possible.
\end{mdframed}

\begin{enumerate}
  \item Lire le document 1 de la page 256 du manuel, ainsi que le document ci-dessus.

  Dans la machine analytique de Babbage, comme dans le métier à tisser de Jacquard, comment est stockée l'information ?
  \item Trier les objets suivants du \enquote{moins sophistiqué} au \enquote{plus sophistiqué} du point de vue informatique (plusieurs objets peuvent être \enquote{à égalité}) :
    avion moderne ;
    \emph{box} internet ;
    calculatrice collège ;
    calculatrice lycée ;
    drone de combat ;
    interrupteur d'une ampoule ;
    lave vaisselle ;
    ordinateur de bord d'une voiture ;
    ordinateur de bureau ;
    satellite ;
    thermostat ;
    téléphone fixe ;
    téléphone portable (smartphone) ;
    vélo électrique.
\end{enumerate}

\end{document}
